\chapter{Um pouco de História}

Parece  bobagem, mas muitas  vezes, precisamos  entender o  começo das
coisas  para  entendermo-as  e  apreciarmo-as.  Esse  capítulo  não  é
obrigatório,  e  nem  vai  o   tornar  mais  ou  menos  conhecedor  do
GNU/Linux. Porém, vai lhe dar uma retrospectiva do que é que aconteceu
até agora,  e portanto  irá lhe oferecer  um entendimento sobre  o que
você verá e qual é o seu valor.

Bem, chega de delongas. Vamos ao  que interessa. Vamos a uma viagem na
história... Na história do Software Livre.

\section{O que é GNU/Linux?}

O que  a maioria  das pessoas entendem  como \emph{Linux} é  o sistema
operacional  GNU/Linux.   Na  verdade,  o   GNU/Linux  é  a   soma  do
\emph{kernel}\footnote{\emph{Kernel}   é    o   coração   do   sistema
  operacional. Gerencia  e controla o  acesso a sistemas  de arquivos,
  memória,  processos  em  execução  e  o acesso  aos  dispositivos  e
  periféricos,  entre  outras  atribuições.  Um erro  no  kernel  pode
  representar falha grave no  sistema operacional. Muitas vezes, erros
  diretos  no boot  do sistema  são  causados por  falhas no  kernel.}
\emph{Linux} com  as ferramentas  do projeto GNU  e vários  pacotes de
outras  fontes,  agrupadas  de  forma  a  criar  um  poderoso  sistema
operacional livre.  Em geral, para facilitar as  coisas, muitos chamam
essa combinação apenas de \emph{Linux}. De qualquer modo, a não ser em
caso  contrário, não importa  o termo  que usarmos,  estaremos falando
sempre do sistema operacional GNU/Linux.

O  GNU/Linux  já  é  muito  usado  em  vários  ambientes  e  empresas,
principalmente pela sua portabilidade:  pelo código livre, o GNU/Linux
já  foi  portado  do  x86  (PCs)  para,  entre  outras,  as  seguintes
plataformas:

\begin{itemize}

\item Compaq Alpha AXP;

\item Sun SPARC e UltraSPARC; 

\item Motorola 68000, PowerPC e PowerPC64 (Amiga e Macintosh);

\item Intel ARM;

\item Hitachi SuperH;

\item IBM S/390 (\emph{mainframes});

\item MIPS;

\item HP PA-RISC;

\item Intel IA-64 (Itanium);

\item DEC VAX;

\item AMD x86-64 (Athlon64);

\end{itemize}

Vamos então  desvendar as partes  do que forma o  GNU/Linux, começando
pela mais antiga: o projeto GNU.

\section{O projeto GNU}

O  projeto  GNU  tem  como  objetivo  \emph{``desenvolver  um  sistema
  operacional  completo, compatível  com  o UNIX,  que fosse  software
  livre:     o     sistema     GNU.      (GNU    é     um     acrônimo
  recursivo\footnote{\emph{Recursão}  é  uma  técnica  de  programação
    aonde uma rotina  chama a si mesma em  seqüência. Alguns problemas
    matemáticos famosos  que podem ser resolvidos  através da recursão
    são a  Série de Fibonacci (aonde  um número $fx$ é  o resultado da
    soma  dos  dois   número  anteriores  ($f(x)=f(x-1)+f(x-2)$,  onde
    $f(1)=1$  e $f(2)=1$) e  o cálculo  de um  fatorial ($n!  = (n-1)!
    \times  n$).}  para  `GNU  Não   é  UNIX'  e  é  pronunciado  como
  'guh-noo.')''}\cite{GNU2006}.   Esse  projeto  envolve  milhares  de
programadores de  todo o mundo, sendo  que ele já  substituiu todos os
principais componentes do Unix por versões livres.

Esse  projeto  se  iniciou  em  1984  com  um  homem  de  certa  forma
visionário,  Richard Matthew Stallman,  e vem  continuando até  hoje a
aperfeiçoar as  suas ferramentas, que atualmente  são consideradas, em
muitos casos, o padrão \emph{de facto} do mundo Unix.

\subsection{Richard Stallman}

Richard Stallman, o  fundador do projeto GNU, começou  sua carreira de
desenvolvedor de software desenvolvendo sistemas para o Laboratório de
Inteligência Artificial (\emph{AI Lab}) do MIT --- \emph{Massachussets
  Institute    of    Technology}    (Intituto   de    Tecnologia    de
Massachussets). Nesse ambiente, na  época frutífero para a tecnologia,
Stallman desenvolveu-se  em meio  a uma comunidade  de \emph{hackers},
segundo   o   sentido  original   da   palavra,   definido  por   Eric
S. Raymond\cite{JARGON2006}\footnote{Nessa definição, um \emph{hacker}
  é uma  pessoa dotada de grande  talento e desejo de  aprender em uma
  área qualquer  do conhecimento humano. Embora  esse seja normalmente
  relacionado  à informática,  isso não  é obrigatório.  Não confundir
  aqui  com invasores  de sistemas.}.  Nessa comunidade,  a  troca dos
códigos-fontes (isso  é, as ``receitas  de bolo'' capazes de  gerar um
programa  \emph{binário}  que  poderá  ser usado  no  computador)  era
saudável e  até vital, pois na  época a troca de  software binário não
era  fácil,   por  causa  da  grande  quantidade   de  plataformas  de
\emph{hardware}   incompatíveis  entre  si.   Então,  não   existia  a
necessidade do conceito  de \emph{software livre}, uma vez  que todo o
software era livre.

Stallman  já  vinha  percebendo  a   um  certo  tempo  que  a  cultura
\emph{hacker} estava morrendo,  e isso era ruim. Mas  a coisa foi pior
ainda quando, uma certa vez,  o \emph{AI Lab} recebeu uma recém criada
impressora \emph{laser}  da Xerox. Isso  era normal, pois  muitos bons
códigos  eram  recebidos  em  troca  pelas  grandes  corporações,  que
deixavam  os  fontes  dos  \emph{drivers} dos  periféricos  doados  às
grandes  instituições. E  Stallman  vivia feliz,  até  que certa  vez,
depois de  esperar por horas  um trabalho que tinha  mandado imprimir,
foi ver o que havia acontecido.  Ele veio a descobrir que a impressora
estava obstruída  com papel. Stallman ficou chateado,  pensando que de
certa  forma  ele  podia  ter  perdido menos  tempo  se  a  impressora
alertasse o fato de estar  obstruída. E ele procurou então, como viria
a   ser  definido   no   futuro  por   Raymond,   ``coçar  a   própria
sarna''\cite{ESR2006}.

O problema foi que a  Xerox mandou apenas \emph{drivers} binários para
a impressora. Stallman pensou em  solicitar o fonte para a Xerox, pois
pensou,  como  era  costume na  época,  que  a  Xerox não  perderia  a
oportunidade   de   ter   um   programador  de   ponta   desenvolvendo
\emph{drivers} para ela, sem custo nenhum\ldots

\ldots mas a Xerox negou.

O  pior  para Stallman  foi  quando  ele pediu  ajuda  a  um amigo  da
Carnegie-Mellon  University  (CMU)  o  acesso ao  código,  pois  havia
descoberto que  este amigo tinha o  código da impressora.  Ele pediu o
código para o corrigir \ldots

\ldots  e   seu  amigo   o  negou,  alegando   um  Acordo   de  Sigilo
(\emph{Non-Disclosure Agreement} -- NDA).

Isso chocou terrivelmente Stallman, que  meio que viu no evento o tiro
de misericórdia  contra a comunidade \emph{hacker}  original. Como ele
viria a dizer em sua biografia \emph{Free as in Freedom}: \emph{``Esse
foi  meu primeiro encontro  com Acordos  de Sigilo,  e me  ensinou que
sempre temos vítimas  neles.  No caso, eu fui a vítima.   [Eu e todo o
laboratório] fomos vítimas''}\cite{WILLIANS2002}.

Stallman gosta de retratar que esse foi o momento de decisão por parte
dele.  Como  Stallman  descreveu   várias  vezes,  ele  tinha  algumas
opções.  A primeira seria  desenvolver software  proprietário, sabendo
que poderia  ganhar dinheiro, mas  iria dividir as pessoas.  A segunda
seria abandonar  o desenvolvimento  de \emph{software}, mas  ele sabia
que isso, embora o deixasse ``com a consciência tranqüila'', seria uma
perda de tempo e de talento.

Mas ainda havia uma alternativa.

Ele  era  um  programador de  ponta,  da  elite,  um dos  melhores  do
mundo. Ele  poderia aplicar seus talentos para  construir software que
não estivesse nem nunca ficaria travado por Acordos de Sigilo. 

Então ele começou a escrever software livre.

\subsubsection{O conceito de Software Livre}

É importante salientar aqui o que vem a ser Software Livre.

A idéia  por trás do  software livre é  que o software deve  ser livre
\emph{para  o usuário final}  acima de  tudo.  De  nada adianta  que o
software  seja livre para  o desenvolvedor  se um  desenvolvedor puder
pegar  o código,  fazer  alterações  (muitas ou  poucas  ou até  mesmo
nenhuma),    e    ``fechar''   o    código    por    meio   de    NDAs
(``\emph{Non-Disclosure Agreements}''  -- Acordos de  Sigilo) ou EULAs
(``\emph{End-User  License  Agreements}''  --  Acordos de  Licença  do
Usuário Final).

Perceba que isso não impede que o software seja vendido. Como Stallman
diz em  seu artigo para o  livro \emph{Open Sources :  Voices from the
Open Source Revolution}\cite{STALLMAN-OPS1999}:

\begin{quotation}

  \emph{Como o \emph{livre} no caso  se relaciona a liberdade, e não a
  preço, não  existe nenhuma contradição em vender  cópias de software
  livre. De fato, a liberdade  de vender cópias do software é crucial,
  pois é importante que existam  coleções de software livre que possam
  ser vendidas em CD-ROM, e sua venda é uma fonte importante de fundos
  para o desenvolvimento do  software livre. Portanto, um programa que
  não  permita a  sua  inclusão em  tais  coleções não  é um  software
  livre.}

\end{quotation}

No começo  do projeto GNU,  o próprio Stallman se  sustentava vendendo
software  livre, já  que  ele tinha  pedido  demissão do  MIT por  não
concordar com as licenças não-livres do mesmo: ele vendia uma fita DAT
com  o pacote GNU  por US\$  150,00. Atualmente  o preço  pode parecer
absurdo, mas numa época em que as telecomunicações eram precárias, com
certeza isso  parecia um bom  negócio. Claro que essas  pessoas podiam
fazer o que quiser com essa fita, inclusive copiá-las: isso é parte do
software livre.

Então, na prática, pode-se vender  software livre. O erro de concepção
de  muitas   pessoas  foi   provocado  pela  ambigüidade   da  palavra
\emph{free}  em \emph{free  software},  o termo  original do  software
livre. Em  inglês, Stallman costuma  dizer que \emph{free  software} é
\emph{``free  as  in  speech,  not  as in  beer''}.  Em  uma  tradução
grosseira, mas  que ajuda a  entender o objetivo de  Stallman, podemos
dizer  que  software  livre  é  \emph{``livre  como  em  liberdade  de
expressão, não como em cerveja liberada.''}

Bem, então, o que posso fazer com um software livre? 

Todo  software livre obedece  um critério  conhecido como  ``as quatro
liberdades''. Esse critério  define quais são as coisas  que você pode
fazer  com um  software livre.   Se um  software obedece  essas quatro
liberdades,  então ele  pode ser  considerado livre.  Essas liberdades
são:

\begin{enumerate}

\item A liberdade de usar o programa para qualquer fim que você deseje
  ou precise;

\item A  liberdade de modificar o  programa de forma que  ele atenda a
  suas necessidades;

\item A  liberdade de redistribuir cópias do  programa, modificadas ou
  não, gratuitamente ou por um preço;

\item A liberdade de redistribuir  as alterações feitas, de modo que a
  comunidade possa aproveitar suas alterações, e vice-versa;

\end{enumerate}

Perceba  que  no   caso  do  segundo  e  do   quarto  item,  existe  a
obrigatoriedade do  código fonte estar  disponível sem nenhum  tipo de
ofuscação ou  impedimento. Por  isso que em  geral o software  livre é
associado ao fato  de ter-se o código fonte  disponível. 

\subsection{O projeto inicia}

Inicialmente,  Stallman  começou  a   desenvolver  o  seu  projeto  de
\emph{software livre} (foi nele que surgiu esse conceito e a expressão foi cunhada pelo próprio Stallman) sozinho, mas
percebeu que  não chegaria muito longe se  permanecesse sozinho. Oras,
ele  acreditava que  a comunidade  \emph{hacker} estava  morrendo, mas
sabia que ela não morreria sem luta. Portanto, ele decidiu então fazer
uma  espécie   de  ``chamado  às  armas''  da   comunidade:  no  caso,
utilizando-se  da Usenet\footnote{Usenet  (do  inglês \emph{Unix  User
    Network}) é um meio  de comunicação onde usuários postam mensagens
  de texto (chamadas  de ``artigos'') em fóruns que  são agrupados por
  assunto (chamados de \emph{newsgroups}).  Ao contrário das mensagens
  de e-mail,  que são transmitidas quase que  diretamente do remetente
  para  o  destinatário,  os   artigos  postados  nos  newsgroups  são
  retransmitidos   através   de  uma   extensa   rede  de   servidores
  interligados.\cite{WIKIPEDIA-USENET2006}},   Stallman   mandou   uma
mensagem em  27 de Setembro de  1983 para o grupo  de discussões sobre
Unix (\texttt{net.unix-wizards}), para mostrar seus objetivos:

\begin{quotation}
\emph{``Iniciando  nesta ação  de graças  eu vou  escrever  um sistema
  completo compatível com o Unix  chamado GNU (\emph{Gnu Não é Unix}),
  e  fornecê-lo  gratuitamente   para  todos  que  possam  utilizá-lo.
  Contribuições  de  tempo,  dinheiro,  programas  e  equipamento  são
  bastante necessárias.}

\emph{Para começar,  GNU será um \emph{kernel} e  todos os utilitários
  necessários para  se escrever e  executar programas em C:  editor de
  textos,     \emph{shell}\footnote{Interpretador     de    comandos},
  compilador,  linkeditor, montador e  algumas outras  coisas.  Depois
  disso nós  adicionaremos um formatador  de textos, YACC, um  jogo do
  Império  (\emph{Empire}),  uma planilha  eletrônica,  e centenas  de
  outras coisas.  Nós esperamos,  eventualmente, fornecer tudo de útil
  que normalmente  vem com um  sistema Unix, além de  quaisquer outras
  coisas úteis, incluindo documentação on-line e impressa.}

\emph{GNU será capaz de rodar programas do Unix, mas não será idêntico
  ao   Unix.  Nós   faremos  todos   os  aperfeiçoamentos   que  forem
  convenientes,  baseados  em  nossa  experência com  outros  sistemas
  operacionais.  Em  particular, nós planejamos ter  nomes de arquivos
  longos,  números de  versão de  arquivos, um  sistema de  arquivos à
  prova  de falhas,  talvez auto-preenchimento  de nomes  de arquivos,
  suporte a vídeo independente de terminal, e eventualmente um sistema
  de  janelas baseado no  Lisp, de  modo que  vários programas  Lisp e
  programas Unix  comuns possam compartilhar uma tela.  Tanto C quanto
  Lisp  serão  disponibilizados  como  linguagens  de  programação  de
  sistemas.   Nós  teremos  software  de  rede  baseado  no  protocolo
  \texttt{chaosnet}  do MIT,  bastante superior  ao UUCP.   Nós também
  teremos algo compatível com o UUCP.''}\cite{STALLMAN1983}
\end{quotation}

Com esse ``chamado  às armas'', Stallman estava convocando  a ajuda da
comunidade. Essa ajuda não  precisava ser necessariamente com códigos:
\emph{``Eu estou  pedindo aos fabricantes de  computadores por doações
  de máquinas e dinheiro.  Eu  estou pedindo às pessoas por doações de
  programas   e  trabalho.   (...)  Programadores   individuais  podem
  contribuir escrevendo  uma duplicata compatível  de algum utilitário
  do Unix e doando para mim.''}\cite{STALLMAN1983}

\sloppy{Para  que não  ficasse  aquela  idéia de  que  Stallman queria  apenas
aproveitar-se  de  mão-de-obra  barata,  ele  criou  uma  licença  que
incorpora os  princípios do software  livre e que sofreu  muito poucas
revisões  nos últimos  tempos,  a GPL  (\emph{General Public  License}
-- Licença Pública  Geral), que viria a tornar-se  popular em projetos
de software livre. Essa licença garante que:}

\begin{enumerate}

\item \fussy{O código criado pela pessoa não poderá ser fechado;}

\item O código  adicionado de/para o software se  tornará livre, sendo
  esse aspecto conhecido como o aspecto ``viral'' da GPL;

\end{enumerate}

Para contornar o  aspecto ``viral'' da GPL, viria a  ser criada a LGPL
(\emph{Lesser  General  Public   License}  --  Licença  Pública  Menos
Geral), que  permite que bibliotecas  livres sejam usadas  em software
proprietário,    sem   ``contaminar''    o    software   proprietário,
\emph{enquanto não forem feitas alterações \textbf{na biblioteca}.}

O projeto GNU foi substituindo,  um a um, os componentes proprietários
do  Unix, melhorando-os  a ponto  de acabarem  se tornando  os padrões
\emph{de  facto} do  mercado. Muitas  instalações de  Unix,  assim que
implementadas,  tinham  suas  ferramentas  proprietárias  substituídas
pelas  ferramentas  GNU,  como  o  \texttt{bash}  (\emph{Bourne  Again
  Shell}), \texttt{emacs} (\emph{Editing Macros}  ---- Editor de Texto) e
o  GNU  \texttt{make}  (Ferramenta  para automação  de  compilação  de
sistemas),  tornando-as muito  populares, ao  ponto de  serem portadas
para outras plataformas fora do mundo Unix.

Mas ainda assim, Stallman não tinha alcançado seu objetivo. Ele estava
trabalhando em  um \emph{kernel} derivado  de um projeto  acadêmico do
CMU, o MACH, chamado HURD.  Esse \emph{kernel} viria a ser considerado
estável apenas  em 2005. Nesse  meio tempo, apareceu uma  outra figura
que  conseguiria criar,  de certa  forma, para  o GNU  o que  eles não
tinham, o \emph{kernel}.

\section{Linus Torvalds e o Kernel Linux}

Em  1991, Linus  Benedict Torvalds  era  apenas mais  um graduando  em
Ciências   da   Computação    na   Universidade   de   Helsinque,   na
Finlândia. Nessa  época ele tinha  um problema: ele queria  fazer seus
trabalhos  acadêmicos  em  um  ambiente  Unix, mas  os  servidores  da
faculdade   viviam  com  a   agenda  cheia.   Então,  ele   pensou  na
possibilidade de  recorrer a  um Unix para  o recém-lançado PC  386. O
grande problema é que \emph{nenhum} Unix  para os PC 386, como o Xenix
ou o Minix, eram satisfatórios. Além  disso, em casos como o do Xenix,
o \emph{software} era proprietário e \emph{excessivamente} caro, sendo
que Linus não tinha dinheiro para comprar esse software.

Linus  sabia  que  existia  o  Minix,  criado  pelo  professor  Andrew
Tanenbaum,  um  renomado especialista  em  sistemas  Unix  e redes  da
Universidade Vrije,  na Holanda. Era  a melhor opção gratuita  que ele
conhecia, mas não era livre  na época: embora tivesse o código aberto,
seu uso era restrito às atividades acadêmicas. Porém, na prática o que
Linus mais  queria era um  bom SO para  seu recém comprado PC  386. As
opções da  época eram  o DOS+Windows e  o OS/2, ambos  proprietários e
caros   e,   no  caso   do   DOS+Windows,   muito   fraco  para   suas
necessidades. Com  o Minix  à mão e  um certo talento  de programação,
Linus decidiu desenvolver ele próprio um SO.

Linus  não   era  estúpido  e  conhecia  as   ferramentas  do  projeto
GNU. Armado com elas e com o código fonte do Minix, começou a escrever
seu próprio \emph{kernel}. Originalmente  iria chamar-se Freax (Free +
Unix\footnote{quase todos os sistemas Unix e baseados em Unix têm seus
  nomes  terminados em  $X$  de modo  a  indicar sua  herança do  Unix
  original}.  Mas Freax lembrava  \emph{Freak}(maluco, em  inglês). Um
amigo  sugeriu então  que ele  chamasse seu  projeto de  Linux (Linus'
Unix). E o nome acabaria pegando.

Rapidamente,   Linus   percebeu   que   não   chegaria   muito   longe
sozinho. Então, da mesma forma que Stallman, Linus acabou recorrendo a
um ``chamado às armas''. Nesse caso, dirigido à comunidade de usuários
de Minix na Usenet (\texttt{comp.os.minix}):

\begin{quotation}
  \emph{``Você sente  falta dos dias  do Minix/1.1 quando  homens eram
    homens  e escreviam  seus próprios  \emph{drivers}? Você  está sem
    nenhum  projeto  legal  e  está  ansioso para  mexer  num  sistema
    operacional  que  você  possa   modificar  para  atender  às  suas
    necessidades?  Você está  achando  chato quando  tudo funciona  no
    minix? Não ter mais de ficar mais a noite inteira tentando arrumar um programa
    legal? Então esta mensagem pode ser para você.}

\emph{Como eu  disse há um mês  (?)  atrás, eu  estou trabalhando numa
  versão grátis de um similar  para o Minix, para computadores AT-386.
  Ela finalmente atingiu o estágio  onde já é usável (apesar de talvez
  não ser, dependendo  do que você quer), e eu estou  a fim de colocar
  (\emph{online})  o código  fonte  para uma  distribuição melhor.   É
  apenas  a  versão  0.02  (com   mais  um  patch)  mas  eu  já  rodei
  \texttt{bash}/\texttt{gcc}/\texttt{gnu-make}/\texttt{gnu-sed}/
  \texttt{compress} dentro dela.}

\emph{(\ldots)}

\emph{O  sistema precisa  de  um  monitor EGA/VGA  e  um disco  rígido
  compatível (IDE  serve).  Se você  ainda está interessado,  pegue no
  FTP o readme/relnotes e/ou me mande um e-mail para saber mais.}

\emph{(\ldots)}

\emph{Eu também  estou interessado em alguém que  tenha escrito alguns
  dos utilitários/ bibliotecas  para o Minix.  Se o  seu trabalho pode
  ser distribuído publicamente  (registrado ou mesmo domínio público),
  eu  gostaria de  ouvir comentários  de vocês,  e para  que  eu possa
  adicioná-los ao sistema.}(Retirado de \cite{ALECRIM2003})

\end{quotation}

Como pode ver,  da mesma forma que no caso de  Stallman, Linus pediu a
ajuda da comunidade, e ela veio:  em pouco tempo, o Linux tornou-se um
\emph{kernel}  muito poderoso  e rápido,  superando as  expectativas e
os receios da  comunidade na questão do seu  desenvovimento (o Linux é
um \emph{kernel}  monolítico, aonde todo  o sistema fica no  espaço do
\emph{kernel},   diferentemente   do    HURD,   que   é   baseado   em
\emph{microkernel}, aonde a maior parte dos recursos fica no espaço do
usuário, o que tornaria o Linux, ao menos na teoria, inferior ao HURD\footnote{Alguns dizem que a estratégia de Kernel Monolítico do Linux é uma das garantias do seu sucesso, pois a maioria dos sistemas baseados em \emph{microkernel} acabaram tendo, cedo ou tarde, problemas de estabilidade decorrentes de sua metodologia de colocar sistemas do Kernel no espaço do usuário (basta travar uma aplicação no espaço do usuário que existe alguma chance dela ``acertar'' partes do \emph{microkernel} no espaço do usuário e comprometer totalmente a estabilidade)}),  tornando-se assim  um projeto  considerado  \emph{sexy}, ou
seja, realmente interessante, para a comunidade.

Com o tempo, o GNU/Linux cresce rapidamente:

\begin{itemize}

\item  1993 --- Patrick  Volkerding cria  a distribuição  Slackware, a
  partir  dos pacotes  de instalação  SLS, criados  em 1992  por Peter
  McDonald;

\item 1994 --- Linux 1.0: já  é capaz de rodar o X-Windows (sistema de
  interface gráfica  do Unix) e  a maioria dos  servidores importantes
  para  Internet (Apache,  BIND, Sendmail,  \ldots). Nesse  mesmo ano,
  surge a Red  Hat, a mais importante distribuição  GNU/Linux de todos
  os tempos;

\item 1996 --- Linux 2.0: o  Linux conta com uma comunidade de mais de
  2 milhões de usuários;

\item 1998  --- Surge a Mandrake  e a Conectiva,  distribuições que no
  futuro viriam a se fundir e gerar o Mandriva Linux. Nesse ano também
  é  cunhada a expressão  ``Código Aberto''  (\emph{``Open Source''}),
  para meio que ``focar'' o movimento software livre nos detalhes
  técnicos.

\item 2000 --- A  China desenvolve sua própria distribuição GNU/Linux,
  a Red Flag, confiando na disponibilidade de código do Software
  Livre;

\item  2001 --- Linux  2.4: foco  cada vez  maior na  confiabilidade e
  escalabilidade  do sistema.  Entre as  novidades está  o  sistema de
  \emph{firewall} \texttt{IPTables};

\item 2002 --- Marcelo Tosatti passa a ser o mantenedor chefe da série
  2.4,   substituindo  Alan  Cox   como  o   ``número  2''   de  Linus
  Torvalds. Ele deixaria o ``cargo''  apenas em 2003, com o surgimento
  da série 2.6 do Linux, responsabilidade de Andrew Morton;

\item  2005 ---  GNU/Linux completa  15 anos  de existência  sendo uma
  alternativa viável ao software proprietário;

\end{itemize}

\section{As distribuições}

Uma das coisas que ajudaram à popularizar o GNU/Linux foi o surgimento
das  \emph{distribuições Linux}.  Uma distribuição  é  basicamente uma
versão  empacotada  do GNU/Linux,  com  instaladores  que facilitam  o
processo para  a maioria  das pessoas, além  de suporte técnico  e uma
grande   quantidade  de  programas   e  documentação   agregada.  Cada
distribuição  também possui  um  enfoque, que  poderíamos dividir  em:
técnico,  usuário  final   e  \emph{power  user}  (desenvolvedores  de
sistemas e usuários avançados).

Embora    a   grande    quantidade   de    distribuições    (mais   de
300!\cite{LWN2006}) pareçam tornar  o GNU/Linux uma grande ``salada'',
na realidade  isso contribui para  sua popularidade, uma vez  que cada
distribuição é  voltada para um público diferente  e para necessidades
diversificadas, o  que quer  dizer é que,  em geral, sempre  haverá um
GNU/Linux com a cara do  usuário, conforme seu nível de conhecimento e
familiaridade com o GNU/Linux e suas necessidades. 

Além disso,  em geral não  existem grandes diferenças  de distribuição
(ou \emph{distro}  para resumir): por volta  de 75 a 95\%  de tudo que
você  aprende em uma  distro funcionará  em outra.  O mesmo  vale para
programas: é  \emph{extremamente} raro  o caso de  programas GNU/Linux
que sejam específicos para uma determinada distro.

Vejamos então algumas das principais distros atualmente:

\section{Algumas distribuições}

\subsection{Debian GNU/Linux}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Técnico
\end{itemize}
Atualmente  é  a  maior  distro  mantida  por  voluntários,  tem  como
principal  característica a  segurança e  o fato  de procurar  ser uma
distro  100\%   software  livre  (ela   possui  um  CD   com  software
proprietário, mas  não instala  nenhum de maneira  automática). Também
tornou-se conhecida pela grande quantidade de software disponibilizado
com ela (a versão mais  atual, Debian 3.1r0 ``Sarge'', completa, exige
14  CDs ou 2  DVDs para  conter todos  os seus  pacotes) e  pelas suas
ferramentas  de   instalação,  como   o  \texttt{dpkg}  e   o  sistema
\texttt{apt}.

\subsection{Red Hat}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Usuário Final
\end{itemize}
A maior  distro comercial de todos  os tempos, a  Red Hat recentemente
deixou de divulgar CDs de  instalação via Internet de seu sistema RHEL
(\emph{Red Hat Enterprise Linux}),  mas compensou a comunidade através
do  projeto \emph{Fedora},  que funciona  como uma  versão  pessoal do
RHEL. Sua popularidade deve-se  principalmente ao seu poderoso sistema
de  empacotamento,   o  RPM   (\emph{Red  Hat  Package   Manager}  ---
Gerenciador  de  Pacotes  da  Red  Hat). É  considerada  a  distro  de
referência  de  9 entre  10  distribuições.  Utiliza  como sistema  de
atualização remota o \texttt{smart}, que atua em conjunto com o RPM.

\subsection{Mandriva}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} \emph{Power user}
\end{itemize}
\sloppy{A  fusão entre as  distribuições Mandrake  (Francesa), Lycoris
  (Norte-americana) e Conectiva (Brasileira),  a Mandriva é uma distro
  voltada ao  usuário corporativo e ao  usuário \emph{``Power User''}.
  É baseada em RPM, como a  Red Hat (já que todas as distros originais
  eram  basadas no  RPM),  e  possui uma  grande  versatilidade que  é
  interessante ao usuário corporativo.}

\subsection{Slackware}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} técnico
\end{itemize}
\fussy{A primeira grande distro de todos os tempos, Slackware é, assim
  como  Debian, uma  distro  baseada em  uma  comunidade. O  Slackware
  possui  um   sistema  de  pacotes  próprio  (o   \texttt{tgz})  e  é
  considerada   complexa,  pela  falta   de  ferramentas   visuais  de
  configuração.  Porém,  seus usuários afirmam  que, uma vez  que você
  aprenda a mexer no Slackware, você consegue mexer com qualquer outra
  distro Linux e com quase todos os ambiente Unix que você precisar. É
  conhecida por ser enxuta,  extremamente rápida e muito segura, sendo
  uma  ótima   opção  para  servidores.  Possui   alguns  sistemas  de
  atualização  via Internet,  como o  \texttt{slapt-get} (um  porte do
  \texttt{apt} do Debian para o Slackware) e o \texttt{slapget}.}

\subsection{Knoppix}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Usuário Final
\end{itemize}
A Knoppix  foi criada na Alemanha  como uma ``prova  de conceito'', de
que era possível criar uma distro GNU/Linux capaz de rodar a partir de
um  CD,  baseada  em  Debian,  originando  o  conceito  de  \emph{Live
  CD}. Atualmente,  em sua versão 5.0, ela  roda a partir de  um DVD e
inclui quase tudo que pode-se desejar de um GNU/Linux. Tornou-se ponto
de  partida  para uma  grande  quantidade  de distros,  principalmente
distros com  funções específicas, como a FIRE  (usada para Informática
Forense,  ou seja,  análise de  discos que  sofreram invasão  ou foram
corrompidos, acidental ou propositalmente, e precisam ser investigados
juridicamente) ou a SystemRescueCD  (usada para recuperação de dados e
manutenção de sistemas).

\subsection{Kurumin}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Usuário Final
\end{itemize}
Criada    pelo   brasileiro    Carlos   Morimoto    como   uma
  ``remasterização''  (adaptação)  do  Knoppix,  o  Kurumin  tornou-se
  rapidamente   uma   das   distros   mais  importantes   no   Brasil,
  principalmente pela sua versatilidade  e facilidade de instalação (o
  Kurumin  é instalado  como  LiveCD, e  pega  todas as  configurações
  feitas   durante  o   uso  como   LiveCD).  Gerou   algumas  distros
  alternativas, como Kalango e Kokar.

\subsection{Ubuntu}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Usuário Final
\end{itemize}
\fussy{Criada pela Canonical Inc.,  uma empresa sul-africana, a Ubuntu
  é  uma  distro de  extrema  simplicidade,  originalmente baseada  em
  Debian  e Knoppix  (sua versão  mais atual,  porém,  desviou-se para
  seguir seu próprio caminho). Vem  em duas versões: uma como LiveCD e
  uma  de   instalação  no  disco   rígido.   A  idéia  do   Ubuntu  é
  \emph{``Linux for Human Beings''}  (Linux para as pessoas comuns), e
  é  muitíssimo simples,  adotando o  melhor da  Debian e  criando uma
  distribuição que uma pessoa comum pode usar sem problemas.  Parte de
  sua   filosofia   vem   de   seu   nome:  como   descrito   na   sua
  \emph{homepage}\cite{UBUNTU2006} \emph{ubuntu}  é uma palavra antiga
  africana  que quer  dizer  \emph{``Humanidade para  os outros''}  ou
  \emph{``Sou o que sou pois todos somos assim.''}.}

\subsection{SuSE}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} \emph{Power User}
\end{itemize}
Recentimente adquirida pela Novell, a SuSE é uma distro conhecida pelo
seu caráter  corporativo, incluindo aí facilidades  para instalação em
massa, configuração  em massa, rotinas de  atualização centralizadas e
suporte técnico de alto calibre. Baseada em RPM, a SuSE seguiu o mesmo
caminho  que a Red  Hat, ``fechando''  sua distribuição  corporativa e
criando  um  projeto  paralelo,  o OpenSuSE.  Utiliza  o  \texttt{yum}
(\emph{Yellow Dog  Updater, Modified}  --- Atualizador do  Yellow Dog,
Modificado), pego do Yellow Dog Linux, uma distro para Macintosh.

\subsection{Arch Linux}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Técnico
\end{itemize}
Também  baseada em  uma comunidade,  a Arch  é uma  distro  baseada no
conceito  de  simplicidade  e  tradição. Utiliza  um  sistema  chamado
\texttt{pacman} para instalar  seus pacotes e não é  das mais simples,
embora  tenha  uma comunidade  cativa  quase  tão  grande e  empolgada
quanto as de suas ``primas'' Debian e Slackware.

\subsection{Gentoo Linux}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perfil:} Técnico
\end{itemize}
Gentoo  parte  de  um   princípio  completamente  diferente  quanto  a
instalação  de  uma  distribuição:   ao  invés  de  instalar  binários
pré-compilados,   ele  instala   algumas  ferramentas   básicas,  como
compiladores,      \emph{kernel},     ferramentas      GNU     básicas
(\texttt{binutils}) e o seu gerenciador de pacotes, o \texttt{emerge},
e  depois baixa  da  Internet  o código-fonte  dos  programas a  serem
instalados   e  os   compila   especificamente  para   a  máquina   em
questão.  Como   dito,  utiliza   o  \texttt{emerge},  que   baixa  os
códigos-fonte  da  Internet  e  os  compila.  Também  aceita  binários
pré-compilados através do RPM.
