\chapter{Estrutura de diretórios do GNU/Linux}
\label{sec:dirgnulinux}

Agora  que vimos  os comandos  básicos do  GNU/Linux,  podemos começar
realmente  a aprofundarmo-nos  nos funcionamentos  internos  do mesmo.
Antes   de   seguirmos  para   outros   tópicos,   vamos  falar   mais
aprofundadamente do  sistema de arquivos e da  estrutura de diretórios
do GNU/Linux. Perceba que, ainda assim, não falaremos aprofundadamente
sobre  ela.   Para  isso,  você  pode  sempre  consultar  o  documento
\emph{Filesystem  Hierarchy  Standard}\cite{FHS2004}.  Esse  documento
funciona  como uma  especificação  da estrutura  esperada de  arquivos
dentro de  um sistema GNU/Linux,  e faz parte do  \emph{Linux Standard
Base}\cite{LSB2005}. A maioria das  distros seguem uma estrutura que é
bastante similar  à essa,  portanto ela deve  ser o suficiente  para a
compreensão inicial.

\section{Entendendo os diretórios em GNU/Linux}

O GNU/Linux,  como todos os  sistemas operacionais Unix, é  um sistema
operacional que trabalha com sistemas de arquivo de \emph{árvore única
de diretório}. Na realidade, isso quer dizer que todos os dispositivos
de  armazenamento do  GNU/Linux  estão montados  dentro  de uma  única
estrutura  de árvore  de  diretório, diferentemente,  por exemplo,  do
Windows\texttrademark,  aonde cada  dispositivo possui  uma  árvore de
diretório independente. 

Isso é muito interessante, pois facilita a procura por arquivos dentro
de  diversos  dispositivos,  mas  ao  mesmo tempo  é  muito  perigoso:
anteriormente,    na     Seção    \ref{sec:rmcommand},    na    Página
\pageref{sec:rmcommand}   comentamos   que   \textsc{jamais}   deveria
utilizar-se  \texttt{rm -rf  /}.  Como  o  GNU/Linux é  um sistema  de
\emph{árvore   única   de  diretório},   todos   os  dispositivos   de
armazenamento  do  GNU/Linux  estão   montados  dentro  de  uma  única
estrutura   de  árvore   de   diretório,  que   começa  no   diretório
\texttt{`/'}\footnote{chamado  de diretório  raiz ou  \emph{root}}. Um
comando \texttt{rm  -rf /} iria  destruir não apenas  dadose programas
GNU/Linux, mas \emph{de qualquer dispositivo o qual não esteja montado
como  somente-leitura}  (veremos   mais  sobre  montagem  no  Capítulo
\ref{sec:storage},  mais exatamente  na Seção  \ref{sec:mount}, Página
\pageref{sec:mount}). Ou  seja, muito  provalmente até mesmo  dados de
\emph{backup}  e dispositivos  RAID\footnote{\emph{Redundant  Array of
Inexpansive  Disks}  --- Conjunto  Redundante  de  Discos Baratos,  um
mecanismo usado para \emph{backup}  e alta disponibilidade que garante
o máximo  de \emph{uptime}  --- tempo de  máquina funcional ---  com o
mínimo de custo, através da  combinação de discos comuns e tecnologias
avançadas de espelhamento de dados} seriam destruídos. 

Agora  que temos  uma noção  da seriedade  do sistema  de  arquivos do
GNU/Linux,  vejamos  um  pouco  sobre  três  diretórios  especiais  do
GNU/Linux,    os     diretórios    \texttt{`.'},    \texttt{`..'}    e
\texttt{`\~{}'},  antes  de  passarmos  para  a  estrutura  padrão  de
diretórios do GNU/Linux.

\subsection{O diretório \texttt{`.'}}

O diretório \texttt{`.'}  faz  referência ao \emph{diretório atual}. O
uso  de \texttt{`.'}   é muito  vantajoso em  alguns comandos,  como o
\texttt{cp}   pois,   diferentemente   do   caso   dos   comandos   no
MS-DOS\texttrademark{}ou  Windows\texttrademark, os  no  GNU/Linux não
associam  um alvo de  destino a  comandos.  Isso  é feito  para evitar
comandos  mal-executados  que  possam  sobrepor  todo  o  conteúdo  de
arquivos,  podendo até  mesmo danificar  o sistema.   Nesse  caso, por
exemplo, se  você quiser  copiar dados para  o diretório atual,  use o
comando \texttt{cp <arquivo> .}.

Além  disso, o  uso  do  \texttt{`.'}  pode  ser  feito para  procurar
programas dentro do diretório atual. Por padrão, o GNU/Linux \emph{não
  executa} comandos  ou \emph{scripts}  dentro do diretório  atual, de
maneira a  evitar que algum espertinho  copie comandos administrativos
dentro de diretórios  aonde o usuário pode acessar  e utilizá-los para
violar  a segurança  do sistema.  Porém, isso  algumas vezes  pode ser
ruim,   principalmente  se  você   precisar  testar   novos  programas
recém-compilados.   Nesse    caso,   você   pode    usar   o   comando
\texttt{./<comando>},    forçando   o    sistema   a    procurar   por
\texttt{<comando>} dentro do diretório atual.

De   qualquer  forma,  isso   deve  bastar   para  falarmos   sobre  o
\emph{diretório atual}  (\texttt{`.'}). Vamos falar  agora sobre outro
diretório especial, o \texttt{`..'}.

\subsection{O diretório \texttt{`..'}}

O diretório  especial \texttt{`..'}  (ponto-ponto) é um  diretório que
leva  você ao  \emph{diretório anterior}  ao seu  (diretório-pai).  Na
prática, o  \texttt{..} é muito  usado para acessar-se  diretórios que
estão dentro do mesmo diretório. Por exemplo, imagine que você tenha a
seguinte estrutura  de diretórios, sendo  que no momento você  está no
diretório \texttt{/home/hpotter}:

\begin{figure}
\begin{displaymath}
\xymatrix{   &   \txt{\texttt{/home}}   \ar[dl]   \ar[d]   \ar[dr]   &
  \\     \txt{\texttt{hpotter}}     &    \txt{\texttt{hgranger}}     &
  \txt{\texttt{rweasley}} }
\end{displaymath}
\caption{Exemplo de estrutura de diretórios}
\end{figure}

Se  você  precisar de  um  arquivo  \texttt{potionessay} do  diretório
\texttt{/home/hgranger},            você           pode           usar
\texttt{../hgranger/potionessay}  para  o  acessar (supondo  que  você
tenha  permissões  de  acesso  suficientes).   O mesmo  vale  se  você
estivesse, por  exemplo, no diretório  \texttt{/home/rweasley}. A isso
chama-se \emph{caminho relativo} de um arquivo (ou seja, o caminho que
deve-se   seguir   de   um   determinado  diretório   até   um   outro
arquivo/diretório).

Com  isso, encerramos esse  tipo de  diretório. Falta  apenas falarmos
sobre um diretório especial, o \texttt{\~{}}.

\subsection{O diretório `\texttt{\~{}}'}
\label{sec:homedir}

O  diretório \texttt{\~{}}, chamado  também de  diretório \emph{home},
identifica  o  \emph{diretório pessoal}  designado  ao usuário.   Esse
diretório é registrado em geral junto com várias outras informações do
usuário no arquivo \texttt{/etc/passwd}  e normalmente fica debaixo do
diretório  \texttt{/home}.   Falaremos  mais  sobre esses  arquivos  e
diretórios  adiante. Por  enquanto, o  que  importa é  saber que  usar
\texttt{\~{}}   nos  leva   ao   nosso  diretório   pessoal,  e   usar
\texttt{\~{}<nomeusuario>} nos leva  ou referencia o diretório pessoal
de outro usuário qualquer.

O diretório pessoal armazena, além dos documentos pessoais do usuário,
os arquivos de  configuração pessoal do usuário dos  programas que ele
usa,  normalmente em  diretórios  ou arquivos  \emph{desinteressantes}
(\emph{ocultos}) dentro do  \emph{home}. Por exemplo, as configurações
específicas   deste    usuário   para   o    \emph{shell}   ficam   em
\texttt{.bashrc},   enquanto    as   do   \texttt{emacs}    ficam   em
\texttt{.emacs}   e  as  do   programa  de   edição  de   imagens  The
GIMP\footnote{de \emph{GNU Image Manipulation Program} --- programa de
manipulação  de imagens  do  projeto GNU}  ficam  dentro do  diretório
\texttt{.gimp}.   É   importante   ressaltar   uma  regra   do   mundo
Unix.  Arquivos  e  diretórios  ocultos  (ou, usando  o  jargão  Unix,
``desinteressantes'') devem começar com o \texttt{.} Isso é importante
pois os arquivos ``desinteressantes''  passam por comandos de exclusão
como \texttt{rm  *}, tendo que ser  excluídos \emph{explicitamente} ou
serem ``vítimas'' de exclusão recursiva.

Voltando ao exemplo anterior:  imagine que o usuário \texttt{hgranger}
tenha  como  diretório  pessoal  \texttt{/home/hgranger} e  o  usuário
\texttt{hpotter}       tenha        como       diretório       pessoal
\texttt{/home/hpotter}. Imagine  que você esteja  no diretório pessoal
do   usuário    \texttt{hpotter}   e   precise    copiar   o   arquivo
\texttt{potionessay}     do    diretório     pessoal     do    usuário
\texttt{hgranger}.   Qualquer   um  dos  seguintes   comandos  fará  a
função\footnote{claro, desde que  você tenha as permissões necessárias
  para isso}:

\begin{itemize}
\item  \texttt{cp  /home/hgranger/potionessay /home/hpotter}  (comando
  completo);
\item  \texttt{cp  /home/hgranger/potionessay  .}  (usando  \texttt{.}
  para substituir o diretório atual);
\item  \texttt{cp  ../hgranger/potionessay  .}  (usando  o  \texttt{.}
  para  substituir o diretório  atual e  \texttt{..}  para  definir um
  \emph{caminho    relativo}    até    o    diretório    do    usuário
  \texttt{hgranger});
\item  \texttt{cp \~{}hgranger/potionessay  .}   (usando o  \texttt{.}
  para  substituir  o  diretório  atual e  \texttt{\~{}hgranger}  para
  indicar  ao sistema  que  deseja-se obter  um  arquivo do  diretório
  pessoal de \texttt{hgranger});
\item     \texttt{cp     \~{}hgranger/potionessay    \~{}}     (usando
  \texttt{\~{}hgranger} para indicar ao sistema que deseja-se obter um
  arquivo  do diretório pessoal  de \texttt{hgranger}  e \texttt{\~{}}
  para indicar que o destino é o diretório pessoal do usuário que está
  lançando o  comando.  Nesse caso,  esse comando deve ser  usado pelo
  usuário \texttt{hpotter} para alcançar-se o objetivo desejado);
\end{itemize}

Com  isso,  terminamos  de  falar  sobre os  diretórios  especiais  do
GNU/Linux.  Vamos agora  falar da  estrutura padrão  de  diretórios do
mesmo.

\section{A estrutura padrão de diretórios}

O GNU/Linux permite,  ao menos em teoria, que  os arquivos e programas
do sistema  fiquem dispostos conforme a  conveniência do administrador
do sistema. Porém,  isso tornaria o sistema uma  verdadeira zona. Para
desestimular tal comportamento, a  hierarquia de diretórios e arquivos
esperados em um sistema  GNU/Linux foi padronizada na \emph{Filesystem
  Hierarchy Standard}(Padrão de Hierarquia de arquivos)\cite{FHS2004},
parte    do   \emph{Linux   Standard    Base}\cite{LSB2005}(Bases   de
Padronização do Linux). Dessa  forma, podemos esperar que determinados
arquivos  e programas  estejam dentro  de determinados  diretórios, de
forma  que não  precisemos nos  preocupar  muito com  isso. Veremos  a
seguir como funciona essa estrutura de arquivos, segundo o FHS.

A estrutura típica de arquivos de um sistema GNU/Linux \emph{básico} é
a seguinte:

\begin{figure}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
\texttt{bin} & \texttt{boot} & \texttt{dev} & & \texttt{etc} & \texttt{home}  & \texttt{lib}\\
& & & & & & \\
& & &  \texttt{/}\ar[uulll]\ar[uull]\ar[uul]\ar[uur]\ar[uurr]\ar[uurrr]\ar[ddlll]\ar[ddll]\ar[ddl]\ar[ddr]\ar[ddrr]\ar[ddrrr]& & & \\
& & & & & & \\
\texttt{mnt} & \texttt{opt} & \texttt{root} & & \texttt{sbin} & \texttt{tmp} & \texttt{usr}}
\end{displaymath}
\caption{Estrutura padrão do GNU/Linux}
\end{figure}

\subsection{\texttt{/usr}}

O  diretório \texttt{/usr}  contêm os  principais programas  dentro do
sistema GNU/Linux, além de informações necessárias para sua execução e
uso (exceto  configurações, que são desviadas para  outro diretório, o
\texttt{/etc}),  além de informações  de uso  geral. Na  prática, esse
diretório contêm a maioria dos programas e arquivos de utilidade geral
do  sistema.   Pela  FHS,   o  diretório  \texttt{/usr}   deveria  ser
considerado  compartilhado (ou  seja, todos  os usuários  deveriam ser
capazes de acessar os comandos dentro dele) e apenas-leitura (apenas o
\texttt{root} poderia escrever arquivos dentro dele). Vejamos um pouco
sobre os diretórios dentro de \texttt{/usr}, que são os seguintes:

\begin{figure}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
& & & \texttt{/}\ar[dd] & & &\\
& & & & & & \\
& & & \texttt{usr}\ar[ddlll]\ar[ddll]\ar[ddl]\ar[ddr]\ar[ddrr]\ar[ddrrr] & & & \\
& & & & & & \\
\texttt{bin} & \texttt{doc} & \texttt{local} & & \texttt{lib} &\texttt{share} &\texttt{src}}
\end{displaymath}
\caption{Estrutura do diretório \texttt{/usr}}
\end{figure} 

\subsubsection{\texttt{/usr/bin}}

O  diretório  \texttt{/usr/bin} armazena  os  programas e  utilitários
principais, exceto no caso de programas utilitários específicos para o
super-usuário (que  em geral ficam  ou em \texttt{/sbin} ou  dentro de
\texttt{/usr/sbin}). Normalmente, são  colocado dentro desse diretório
apenas  aqueles aplicativos  que  vão ser  compartilhado  em toda  uma
infraestrutura de rede  e/ou aqueles que são instalados  com a própria
distro, para facilitar sua manutenção.

\subsubsection{\texttt{/usr/doc}}

Esse  diretório não  é parte  do FHS,  mas em  geral é  um \emph{link}
simbólico  para  \texttt{/usr/share/doc} (que,  por  sua vez,  \emph{é
  parte}  do   FHS).  Nele,  ficam  contidos  todos   os  arquivos  de
documentação comum  do sistema. Perceba que isso  \emph{não inclui} os
arquivos de \emph{manpages} e  \emph{infopages}, mas sim, por exemplo,
documentações em formatos como TXT e HTML.

\subsubsection{\texttt{/usr/lib}}

Nesse diretório ficam as  bibliotecas de desenvolvimento de programas,
além  de bibliotecas  de ligação  dinâmica  do GNU/Linux.  No caso  do
desenvolvimento  de  programas  em  C/C++, os  arquivos  de  cabeçalho
(\emph{header files}) ficam no diretório \texttt{/usr/include}.

\subsubsection{\texttt{/usr/src}}

A  FHS afirma  que \emph{``códigos  fonte podem  ser  colocados dentro
  desse            diretório            \textbf{apenas            para
    referências}''}\cite{FHS2004}.  Na mesma  FHS,  afirma-se que  não
deveria ser permitido o  \emph{build} (compilação) de programas dentro
de  /usr/src.  Na  prática,  em   geral,  apenas  o  código  fonte  do
\emph{kernel} do GNU/Linux é compilado dentro de \texttt{/usr/src}. Em
sistemas   cujo   gerenciador  de   pacotes   é   o  \texttt{rpm},   o
\texttt{/usr/src} também  é utilizado para empacotar  e copiar pacotes
RPM gerados dentro do sistema, dentro de \texttt{/usr/src/RPM}

\subsubsection{\texttt{/usr/share}}

O diretório \texttt{/usr/share} atua como um depósito para arquivos de
programa que não sejam dependente de plataforma. Isso permite que você
possa   compilar  os   programas  conforme   a  plataforma   e  manter
documentações  e  informações  que  sejam independente  de  plataforma
isolados  e uniformes  para qualquer  situação. O  principal diretório
dentro  dele  é \texttt{/usr/share/man},  que  contêm  os arquivos  de
\emph{manpage}.  Esse é o  único diretório  que as  especificações FHS
consideram     obrigatório.      Além     dele,     pode-se     citar:
\begin{itemize}
\item    \texttt{/usr/share/info},     que    guarda    os    arquivos
  \emph{infopage};
\item \texttt{/usr/share/dict},  que registra listas  de palavras para
  sistemas de dicionário;
\item   \texttt{/usr/share/locale},   que   armazena  informações   de
  localização de \emph{software} do sistema;
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{/usr/local}}

O objetivo de \texttt{/usr/local}  é permitir que programas compilados
no sistema  sejam instalados sem prejudicar ou  serem prejudicados por
atualizações do  GNU/Linux. Na prática,  dentro de \texttt{/usr/local}
encontra-se uma hierarquia completa  similar à de \texttt{/usr} (com a
óbvia   exceção   de   \texttt{/usr/local}).   Ou   seja,   você   tem
\texttt{/usr/local/bin}, \texttt{/usr/local/lib}\ldots.

Essa é a base do diretório \texttt{/usr}. Vamos seguir em frente.

\subsection{\texttt{/sbin}}

\texttt{/sbin}  armazena os utilitários  mais importantes  do sistema,
comandos  de  administração  e  de  inicialização  e  desligamento  do
sistema.   Utilitários como  \texttt{shutdown}  (desliga o  computador
corretamente),  \texttt{fsck}  (checagem   do  sistema  de  arquivos),
\texttt{init}  (responsável  pela   preparação  inicial  do  sistema),
\texttt{route} (configuração de roteamento em redes IP) e outros podem
estar todos dentro desse  diretório. Por esse motivo, aconselha-se que
tal diretório possa ser acessado \emph{apenas} pelo \texttt{root},

\subsection{\texttt{/boot}}

Nesse  diretório  costumam  ser  armazenados  os  \emph{boot  loaders}
(carregadores  do sistema)  e os  arquivos do  \emph{kernel} compilado
(tanto o \emph{kernel} estático quanto quaisquer módulos dinamicamente
carregados).   Além  disso,  contém   arquivos  de   configuração  dos
\emph{boot loaders}.

\subsection{\texttt{/root}}

\texttt{/root} é o diretório \emph{home} do super-usuário. Normalmente
aqui ficam  \emph{scripts} de usp pessoal do  super-usuário para ajuda
na administração do sistema. Como

\subsection{\texttt{/home}}

Dentro  desse  diretório  ficam  todos os  diretórios  \emph{home}  de
usuários (diretórios pessoais). Essa hierarquia é considerada opcional
pela FHS, mas é interessante  mantê-la por causa do POSIX. Além disso,
essa hierarquia  torna muito mais simples o  \emph{backup} de arquivos
do  usuário e  a manutenção  do sistema  (isole o  diretório  em outra
partição e,  caso haja uma falha  no sistema, é  possível recuperar os
arquivos do usuário muito rapidamente).

\subsection{\texttt{/etc}}

O   diretório  \texttt{/etc}  contêm   arquivos  de   configuração  do
sistema. Pela FHS\cite{FHS2004}, um arquivo de configuração é definido
como ``estático e não podendo  ser binário executável''. Além disso, o
diretório  não devem existir  arquivos executáveis.  Segundo a  FHS, é
esperado os seguintes diretórios e arquivos:

\begin{itemize}
\item\texttt{/etc/opt}:  diretório de  configuração para  os programas
  instalados em \texttt{/opt};
\item\texttt{/etc/X11}: diretório com os arquivos de configuração para
  o ambiente de interface gráfica X11;
\item\texttt{/etc/passwd} e \texttt{/etc/group}: arquivos responsáveis
  pela manutenção  dos registros  de autenticação (usuários,  senhas e
  grupos pertencentes)  do sistema, quando o mesmo  não utilizar-se de
  outros mecanismos (LDAP/PAM);
\item\texttt{/etc/hosts}:  arquivo  com a  configuração  dos nomes  de
  máquinas, quando a mesma não está usando DNS;
\item\texttt{/etc/fstab}: Informações  sobre os sistemas  de arquivo a
  serem disponibilizados pelo sistema;
\item\texttt{/etc/inittab}:  Configuração do sistema  de inicialização
  \texttt{init};
\item\texttt{/etc/motd}:       \emph{\textbf{m}essage      \textbf{o}f
  \textbf{t}he  \textbf{d}ay}  --- mensagem  do  dia:  mensagem a  ser
  exibida após o \emph{login} do usuário via texto;
\item\texttt{/etc/profile}:  configurações  padrão  para  \emph{shell}
  bourne (\texttt{bash} incluido);
\item\texttt{/etc/csh.login}: igual  a \texttt{/etc/profile}, mas para
  \emph{shell} C-Shell;
\item\texttt{/etc/HOSTNAME}: contém o nome exclusivo da máquina local
\end{itemize}

A estrutura do \texttt{/etc} ficaria então assim:

\begin{figure}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
\texttt{csh.login} & \texttt{passwd} & \texttt{group}  & \texttt{hosts} & \texttt{fstab} \\
 & & & & \\
\texttt{X11/} & &  \texttt{/etc}\ar[ll]\ar[uull]\ar[uul]\ar[uu]\ar[uur]\ar[uurr]\ar[rr]\ar[ddll]\ar[ddl]\ar[dd]\ar[ddr]\ar[ddrr]& & \texttt{opt/} \\
& & & &  \\
\texttt{inittab} & \texttt{motd} & \texttt{profile} & \texttt{HOSTNAME} & \texttt{\ldots}
}
\end{displaymath}
\caption{Estrutura do diretório \texttt{/etc}}
\end{figure}

Na realidade, existirão MUITO  mais arquivos: em geral, \emph{qualquer
  programa} no GNU/Linux deveria jogar suas configurações padrão aqui.

\subsection{\texttt{/var}}

O diretório \texttt{/var} contêm  arquivos que mudam constantemente de
conteúdo, como \emph{spools}(filas) de correio eletrônico e documentos
a serem impressos,  \emph{logs}, \emph{locks} de sistema, \emph{cache}
de navegação e \emph{proxies} (como o \texttt{squid}\footnote{servidor
  \emph{proxy} de Web capaz de filtro de conteúdo}) e afins.

Anteriormente,  esses conteúdos eram  colocados em  \texttt{/usr}, mas
isso  impedia que o  sistema \texttt{/usr}  fosse montado  apenas para
escrita.   Atualmente,   utiliza-se   um  \emph{link}   simbólico   de
\texttt{/var}   para   o   diretório  \texttt{/usr/var}.   Dentro   de
\texttt{/var}, podem-se esperar os seguintes diretórios:

\begin{itemize}
\item \texttt{/var/cache}:  informação de \emph{cache}  de aplicativos
  como \texttt{squid} e MySQL;
\item \texttt{/var/lock}: \emph{locks} de aplicações do sistema;
\item \texttt{/var/log}:  arquivos e diretório de  \emph{log} tanto do
  sistema quanto de programas;
\item \texttt{/var/run}: informação dos processos em execução;
\item \texttt{/var/spool}:  \emph{spool} de dados  das aplicações como
  email e impressão;
\item  \texttt{/var/tmp}:  informação variável  que  deve ser  mantida
  entre reinicializações do sistema;
\end{itemize}

A estrutura do \texttt{/etc} ficaria então assim:

\begin{figure}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
& & & \texttt{/}\ar[dd] & & &\\
& & & & & & \\
& & &  \texttt{var}\ar[ddlll]\ar[ddll]\ar[ddl]\ar[ddr]\ar[ddrr]\ar[ddrrr]& & & \\
& & & & & & \\
\texttt{cache} & \texttt{lock} & \texttt{log} & & \texttt{run} & \texttt{spool} & \texttt{tmp}
}
\end{displaymath}
\caption{Estrutura do diretório \texttt{/var}}
\end{figure}

\subsection{\texttt{/mnt}}

O diretório \texttt{/mnt} contém em geral diretórios vazios conhecidos
como  \emph{pontos de  montagem}. No  caso, não  falaremos  sobre eles
aqui,  pois esse  é  um assunto  para  a Seção  \ref{sec:mountpoints},
Página \ref{sec:mountpoints}. A título  de curiosidade, um diagrama de
exemplo de um diretório \texttt{/mnt}:

\begin{figure}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
& & & \texttt{/}\ar[dd] & & &\\
& & & & & & \\
& & &  \texttt{mnt}\ar[ddlll]\ar[ddll]\ar[ddl]\ar[ddr]\ar[ddrr]\ar[ddrrr]& & & \\
& & & & & & \\
\texttt{winC} & \texttt{floppy} & \texttt{cd} & & \texttt{pen} & \texttt{digicamera} & \texttt{tape}
}
\end{displaymath}
\caption{Exemplo de uma estrutura de pontos de montagem em
\texttt{/mnt}}
\end{figure}

\subsection{\texttt{/opt}}

O  diretório  \texttt{/opt}  contém  em  geral  pacotes  adicioais  ao
sistema.  Embora   não  seja  a  função  definida   pela  FHS,  muitas
instalações  GNU/Linux   aproveitam  esse  diretório   para  guardarem
programas  proprietários  ou  programas  binários  cuja  instalação  é
diferente da padrão do sistema.

\subsection{\texttt{/dev}}

O diretório \texttt{/dev} é um  diretório especial, pois ele contêm os
arquivos de dispositivo. Para entender, vamos explicar o porquê disso.

Para os Unix em geral (GNU/Linux entre eles), qualquer coisa dentro do
sistema  é um arquivo.  Periféricos são  arquivos, memória  é arquivo,
processos  são   arquivos,  etc\ldots.   No  caso,  para   acessar  um
dispositivo,  o  Unix cria  \emph{arquivos  de  dispositivos} que  são
referências aos dispositivos. Por exemplo, para mandar uma listagem de
arquivos para a impressora, você  pode usar o comando \texttt{ls -la >
  /dev/lp0},  aonde  \texttt{/dev/lp0}  é  a  primeira  impressora  do
sistema.

No \texttt{/dev}  encontram-se todos  os diretórios de  dispositivo do
sistema GNU/Linux. Em  geral, os nomes dos dispositivos  são dados por
um tipo  de barramento, mais o  número do dispositivo  no sistema. Por
exemplo  \texttt{/dev/lp0}  (primeira  impressora)  \texttt{/dev/tty2}
(terceiro terminal virtual)\footnote{O começo por 0 é uma herança Unix
da  linguagem de  programação C,  aonde  em geral  a primeira  posição
dentro de um vetor é apontada por 0}\ldots. Não entraremos em detalhes
nesse assunto,  primeiro porque as partes  relevantes serão discutidas
no decorrer da apostila, em segundo  lugar pelo fato de ser um assunto
\emph{extremamente complexo} e fora do escopo dessa apostila.

\subsection{\texttt{/proc}}

O  diretório  \texttt{/proc},  na  verdade,  é  um  pseudo-sistema  de
arquivos (ou  seja, ele não existe em  dispositivos de armazenamento),
representando o  \emph{kernel} e os  processos em execução.  Em geral,
não se manipula o  diretório \texttt{/proc}, embora algumas vezes seja
necessário manipular tais arquivos  para ativar ou desativar opções do
\emph{kernel on-the-fly} (com o sistema funcionando).

Com isso,  encerramos esse  tópico. No próximo,  veremos mais  sobre o
acesso a  dispositivos externos e o agregamento  de novos dispositivos
ao sistema.
