\chapter{Introdução}

GNU/Linux (ou apenas \emph{Linux})  não é mais \emph{apenas} o futuro,
mas  sim  também é  uma  alternativa  séria  e viável  para  ambientes
computacionais   que    precisem   de   alta    \emph{performance}   e
confiabilidade   mas   não   possuem   condições   para   montar   uma
infraestrutura  baseada em  sistemas como  o Windows  e a  maioria das
variantes  do Unix. Baseado  em \emph{software  livre}, ele  é barato,
confiável e  poderoso, além de oferecer a  oportunidade de aprendizado
com  o seu  código  fonte.  Porém,  ele  não é  exatamente simples  de
aprender,  uma vez que  são muitos  comandos, programas  e utilitários
(mais    de    3000    em    uma   distribuição    GNU/Linux    típica
atualmente)\footnote{Abril de 2006}.

Essa  é uma  apostila básica  do GNU/Linux,  que foi  produzida  com o
objetivo de servir de referência para  um curso básico no mesmo, e tem
como objetivo ser \emph{apenas} uma  introdução ao uso do GNU/Linux. O
objetivo  final dessa  apostila é  oferecer  as condições  para que  a
pessoa possa seguir a diante  no GNU/Linux sem problemas. Em resumo, o
objetivo  aqui é  oferecer  o ``caminho  das  pedras'', explicando  os
principais recursos do mesmo de maneira rápida e sucinta.

Essa  apostila foi desenvolvida  para ser  adotada em  um curso  de 20
horas e  sem ser voltada  a nenhuma distribuição em  especial, podendo
ser  adotada  aquela  que  o  tutor  (ou mesmo  o  aluno)  achar  mais
adequada. A idéia  é que o aluno saia com  alguns conceitos e comandos
úteis para ``caminhar por suas próprias pernas'', além de contar com a
sugestão  de  recursos úteis  e  comandos  alternativos  para o  aluno
pesquisar.

Não é minha intenção aqui  mostrar todas as potencialidades e comandos
do GNU/Linux, até porque não  seria possível fazer isso. Como exemplo,
o   projeto   \emph{Linux   Documentation  Project}\cite{LDP2006}   já
disponibiliza mais de 20  mil páginas em documentação sobre GNU/Linux,
boa  parte delas traduzida  para outros  idiomas (Português  do Brasil
incluído) e  ainda assim  é pouco. Existem  na Internet bons  guias de
diversos  tipos,   desde  obras  veteranas  como   o  \emph{The  Linux
  Manual}\cite{CINEIROS2005}   de  Hugo   Cineiros,   existente  desde
Novembro de  1997 e que (apesar  do nome) foi o  primeiro documento de
grande nível escrito sobre o GNU/Linux no Brasil, a obras novas como o
``Entendendo  e Dominando o  Linux''\cite{MORIMOTO2005}, de  Carlos E.
Morimoto,  ``criador'' da  distro \emph{Kurumin  Linux}  e referências
completas  como  o  ``Guia  Foca  GNU/Linux''\cite{FOCALINUX2005},  de
Gleydson  Mazioli   da  Silva,  uma  verdadeira   referência  sobre  o
GNU/Linux.

\sloppy{Considero  essa  apostila a  minha  ``paga''  ao movimento  do
  Software Livre,  que ofereceu esses sistemas  de altíssima qualidade
  como o GNU/Linux, sendo que este modesto documento espero que chegue
  aos pés das obras citadas anteriormente.}

\section*{Sobre a licença}

Essa apostila é  licenciada segundo a Creative Commons,  em sua versão
2.5,  com os  atributos  \emph{Atribuição-Compartilhamento pela  Mesma
  Licença}. De maneira mais direta, isso quer dizer que:

\begin{enumerate}
  \item  Você pode  usar essa  apostila em  cursos comerciais.  Não me
    importo  muito  com  isso,  mas  gostaria  de  um  reconhecimento,
    principalmente  pela  indicação  do  autor  (eu).  Uma  cópia  dos
    materiais usados ou um ``agradinho'' também não é nada mal. :-P;
  \item Você  pode personalizar essa apostila  para suas necessidades,
    além  de  poder  gerar  \emph{slides}  e  apresentações  especiais
    conforme  suas necessidades.  Porém, esses  materiais \emph{devem}
    ser divulgados segundo as licenças Creative Commons. Cá entre nós,
    não é nada justo que você  pegue meu material, crie em cima e saia
    dizendo que é seu, né? :-P
\end{enumerate}

Se   você   precisar   de   contato  para   maiores   esclarecimentos,
agradecimentos,  comentários,  reclamações e  sugestões,  me envie  um
\emph{email} para \texttt{fabiocosta0305\@gmail.com}.

\section*{Agradecimentos}

\fussy{Queria agradecer a:}

\begin{itemize}
\item  Ao  meu amigo  Leonardo  Prado (DNA),  o  primeiro  a ver  essa
  apostila;
\item  Aos amigos  do  Serviço Municipal  de  Vigilância Sanitária  da
  Prefeitura de Ouro Fino/MG (VISA), pela compreensão;
\item Aos  professores Eduardo Augusto Cosa,  Takaite Takehara, Thiago
  Zucarelli e Tarcísio Nunes, pelo estímulo;
\item À  professora Dalva Gonzales Santiago, coordenadora  do Curso de
  Desenvolvimento de Software da ASMEC, pelo espaço aberto;
\item  A Linus  Torvalds,  Richard Stallman  e  outros, pelo  software
  livre, que está cada dia melhor;
\item   Ao    Gleydson   Mazioli   da   Silva,    pelo   ``Guia   Foca
GNU/Linux''\cite{FOCALINUX2005}, que serviu de referência e inspiração
a essa apostila;
\item Ao Donald Knuth, pelo \TeX{} e ao Leslie Lamport, pelo \LaTeX{},
  poderosos sistemas de tipografia aonde essa apostila foi produzida;
\item  A Jean-Michel Jarre,  Enya, Pato  Fu, Loreena  McKennitt, Silly
  Wizard, Kitaro,  Kraftwerk, Ceolbeg, Wolfstone,  Legião Urbana, John
  Willians, Manu Chao,  Mano Negra, Hot Pants e  outros, pelas músicas
  que acompanharam o desenvolvimento desse material;
\item Aos meus pais, pela paciência e força nos momentos difíceis;
\item A Deus, pela vida que Ele me deu e dá todos os dias;
\end{itemize}

\chapter*{Sobre o autor}

Fábio Emilio  Costa é Tecnólogo  em Desenvolvimento de  Software pelas
Faculdades ASMEC de  Ouro Fino/MG e Técnico de  Processamento de Dados
pela Escola Agrotécnica Federal de Inconfidentes (EAFI). Desenvolvedor
nas linguagens C/C++, PHP, Python,  Ruby, Delphi, Visual Basic, Java e
Clipper,  atualmente  trabalha como  Analista  de  Software Básico  no
Serviço Federal de  Processamento de Dados (SERPRO), em  São Paulo. Já
atuou  como consultor  em Desenvolvimento  de Software,  Programador e
Palestrante  em GNU/Linux,  tendo conhecido  o primeiro  em  1998.  Já
trabalhou com as distribuições Conectiva/Mandriva, Slackware, Kurumin,
Ubuntu e SuSE. Tem 28 anos.

\vfill

\begin{center}
\Huge{Produzido em \LaTeX}
\end{center}
